

Tema A.5

JACOPO MARTELOTTO

Settembre 2025

1 Resistenza di irraggiamento

Siano \hat{y} la direzione perpendicolare alle lastre del condensatore e \hat{z} la direzione perpendicolare al piano del circuito. La radiazione irraggiata è dovuta sia al momento di dipolo del condensatore $\vec{p} = Q(t)d \hat{y}$, sia al momento di dipolo magnetico della spira $\vec{\mu} = I(t)l^2 \hat{z}$. Nel caso di corrente monocromatica $I(t) = I_0 e^{i\omega t}$, queste due quantità valgono:

$$\begin{aligned}\vec{p}(t) &= \frac{I_0 d}{i\omega} e^{i\omega t} \hat{y}, & \ddot{\vec{p}}(t) &= \frac{I_0 d}{i\omega} (i\omega)^2 e^{i\omega t} \hat{y} = i\omega I_0 d e^{i\omega t} \hat{y}, \\ \vec{\mu}(t) &= I_0 l^2 e^{i\omega t} \hat{z}, & \ddot{\vec{\mu}}(t) &= (i\omega)^2 I_0 l^2 e^{i\omega t} \hat{z} = -\omega^2 I_0 l^2 e^{i\omega t} \hat{z}.\end{aligned}$$

L'espressione del campo elettrico di radiazione è quindi:

$$\begin{aligned}\vec{E}_{rad} &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{\hat{n} \times (\hat{n} \times \ddot{\vec{p}}(t_{rit}))}{rc^2} + \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{\hat{n} \times \ddot{\vec{\mu}}(t_{rit})}{rc^3} \\ &= \frac{1}{4\pi\epsilon_0 rc^2} \hat{n} \times \left(\hat{n} \times (i\omega I_0 d e^{i\omega t_{rit}} \hat{y}) \right) + \frac{1}{4\pi\epsilon_0 rc^3} \hat{n} \times (-\omega^2 I_0 l^2 e^{i\omega t_{rit}} \hat{z}) \\ &= \frac{i\omega I_0 d}{4\pi\epsilon_0 rc^2} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \frac{\omega^2 I_0 l^2}{4\pi\epsilon_0 rc^3} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times \hat{z}) \\ &= \frac{iI_0 d}{4\pi\epsilon_0 rc^2} \frac{2\pi c}{\lambda} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \frac{I_0 l^2}{4\pi\epsilon_0 rc^3} \frac{4\pi^2 c^2}{\lambda^2} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times \hat{z}) \\ &= i \frac{I_0}{2\epsilon_0 rc} \frac{d}{\lambda} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \frac{\pi I_0}{\epsilon_0 rc} \frac{l^2}{\lambda^2} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times \hat{z}).\end{aligned}$$

Per calcolare la potenza irraggiata dal circuito dobbiamo integrare il vettore di Poynting corrispondente ai campi di irraggiamento \vec{E}_{rad} , $\vec{B}_{rad} = \hat{n} \times \vec{E}_{rad}$. Notiamo che:

$$\vec{S} = \frac{1}{\mu_0} \vec{E}_{rad} \times \vec{B}_{rad} = \frac{1}{\mu_0} |\vec{E}_{rad}|^2 \hat{n} = \frac{1}{\mu_0} (|\vec{E}_p|^2 + |\vec{E}_\mu|^2 + 2\vec{E}_p \cdot \vec{E}_\mu)$$

dove \vec{E}_p e \vec{E}_μ sono le componenti di \vec{E}_{rad} rispettivamente dovute a \vec{p} e a $\vec{\mu}$. Tenendo a mente le regole sui tensori e sulla contrazione degli indici (come riportato in parentesi quadre), il termine misto in \vec{S} risulta proporzionale a:

$$[(\mathbf{a} \times \mathbf{b})_i = \epsilon_{ijk} a_j b_k, \quad \epsilon_{ijk} \epsilon_{imn} = \delta_{jm} \delta_{kn} - \delta_{jn} \delta_{km}, \quad y_i = \delta_{i2}, \quad z_i = \delta_{i3}, \quad \hat{n} \cdot \hat{n} = 1, \quad \hat{n} \cdot \hat{y} = n_y.]$$

$$\begin{aligned}(\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) \cdot (\hat{n} \times \hat{z}) &= (\epsilon_{ilm} n_\ell \epsilon_{mpq} n_p y_q) (\epsilon_{irs} n_r z_s) \\ &= ((\delta_{ip} \delta_{\ell q} - \delta_{iq} \delta_{\ell p}) n_\ell n_p y_q) (\epsilon_{irs} n_r z_s) \quad (\text{contrazione di } \epsilon \epsilon) \\ &= (n_i (\hat{n} \cdot \hat{y}) - y_i (\hat{n} \cdot \hat{n})) (\epsilon_{irs} n_r z_s) \\ &= n_y n_i \epsilon_{irs} n_r z_s - y_i \epsilon_{irs} n_r z_s \\ &= 0 - y_i \epsilon_{irs} n_r z_s \quad (\text{poiché } n_i \epsilon_{irs} n_r = 0) \\ &= -\delta_{i2} \epsilon_{irs} n_r z_s \\ &= -\epsilon_{2rs} n_r z_s \\ &= -(\epsilon_{213} n_1 + \epsilon_{223} n_2 + \epsilon_{233} n_3) \\ &= -(-1) n_1 = n_1 = n_x.\end{aligned}$$

Deduciamo che il termine misto dipende linearmente dalle componenti di \hat{n} . Integrando su tutta la sfera si ha

$$\int d\Omega n_x = 0,$$

poiché per simmetria i contributi positivi e negativi si cancellano. Concludiamo che il termine misto in \vec{S} non contribuisce alla potenza totale irradiata.

Quindi le potenze irradiate da \vec{p} e da $\vec{\mu}$ si sommano. Poiché ognuno dei due campi è della forma $\vec{E}(t) = \vec{E}_0 e^{i\omega t}$, abbiamo per la potenza irradiata:

$$P_{irr} = 4\pi r^2 \langle \vec{S} \rangle = \frac{2\pi d^2}{3\varepsilon_0 c \lambda^2} I_0^2 + \frac{8\pi^3 l^4}{3\varepsilon_0 c \lambda^4} I_0^2$$

Poiché questa potenza è proporzionale a I^2 possiamo considerare l'effetto della radiazione sul circuito come quello dovuto ad una "resistenza di irraggiamento" pari a:

$$R_{irr} = \frac{2\pi d^2}{3\varepsilon_0 c \lambda^2} + \frac{8\pi^3 l^4}{3\varepsilon_0 c \lambda^4} = \frac{2}{3} \pi Z_0 \left(\frac{d}{\lambda} \right)^2 + \frac{8}{3} \pi^3 Z_0 \left(\frac{l}{\lambda} \right)^4$$

2 Sezioni d'urto

Sul circuito ora incide l'onda con $\vec{B} = B_0 e^{i\omega t - i\vec{k} \cdot \vec{r}} \hat{z}$, dove $\vec{k} = \frac{2\pi}{\lambda} (\cos \theta \hat{x} + \sin \theta \hat{y})$ è il vettore d'onda. Dalla legge di Faraday sappiamo che nel circuito si genera una f.e.m. pari a $\mathcal{E} = i\omega B_0 l^2 e^{i\omega t}$. La caduta di potenziale ai capi del condensatore è pari a:

$$Q = C(\Delta V - \vec{E} \cdot (d \hat{y})) = C(\Delta V - Ed \cos \theta)$$

$$\Delta V = \frac{Q}{C} + Ed \cos \theta$$

Dove $C = \varepsilon_0 A/d$ è la capacità del condensatore. Effettuando il bilancio energetico si ottiene quindi:

$$\begin{aligned} \mathcal{E}I &= R_{load} I^2 + R_{irr} I^2 + \Delta V I \\ \mathcal{E} &= (R_{load} + R_{irr}) I + \left(\frac{Q}{C} + Ed \cos \theta \right) \\ &= (R_{load} + R_{irr}) I + \frac{1}{i\omega C} I + Ed \cos \theta \\ &= ZI + Ed \cos \theta, \end{aligned}$$

dove $Q = I/(i\omega)$ e $Z = R_{load} + R_{irr} + 1/(i\omega C)$ è l'impedenza totale. La corrente risulta:

$$I = \frac{\mathcal{E} - Ed \cos \theta}{Z} = \frac{-E_0 d \cos \theta + i\omega B_0 l^2}{Z} e^{i\omega t}.$$

Per separare parte reale e immaginaria moltiplichiamo per il complesso coniugato di Z :

$$\begin{aligned} I &= \frac{(-cd \cos \theta + i\omega l^2)(R + \frac{i}{\omega C})}{|Z|^2} B_0 e^{i\omega t}, \quad R = R_{load} + R_{irr}, \\ &= \frac{B_0 e^{i\omega t}}{|Z|^2} \left[-\left(Rcd \cos \theta + \frac{l^2}{C} \right) + i \left(R\omega l^2 - \frac{cd}{\omega C} \cos \theta \right) \right]. \end{aligned}$$

Infine, la potenza media su ciascun resistore è

$$\begin{aligned} \langle P_{abs} \rangle &= \frac{1}{2} R_{load} |I_0|^2 = \frac{R_{load} B_0^2}{2} \frac{c^2 d^2 \cos^2 \theta + \omega^2 l^4}{|Z|^2}, \\ \langle P_{el} \rangle &= \frac{1}{2} R_{irr} |I_0|^2 = \frac{R_{irr} B_0^2}{2} \frac{c^2 d^2 \cos^2 \theta + \omega^2 l^4}{|Z|^2}, \end{aligned}$$

dove si è usato $|-cd \cos \theta + i\omega l^2|^2 = c^2 d^2 \cos^2 \theta + \omega^2 l^4$.

Poiché il modulo medio del vettore di Poynting incidente è

$$\langle |\vec{S}_{in}| \rangle = \frac{c B_0^2}{2\mu_0} = \frac{B_0^2}{2Z_0}, \quad Z_0 = \mu_0 c,$$

le sezioni d'urto assumono la forma generale

$$\sigma_X = \left(\frac{4\pi^2 l^4}{\lambda^2} + d^2 \cos^2 \theta \right) \frac{Z_0 R_X}{(R_{load} + R_{irr})^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}},$$

dove R_X è resistenza efficace:

$$R_X = \begin{cases} R_{load} & \Rightarrow \sigma_{abs}, \\ R_{irr} & \Rightarrow \sigma_{el}, \\ R_{load} + R_{irr} & \Rightarrow \sigma_{tot}. \end{cases}$$

$$\begin{aligned} \sigma_{abs} &= \left(\frac{4\pi^2 l^4}{\lambda^2} + d^2 \cos^2 \theta \right) \frac{Z_0 R_{load}}{(R_{load} + R_{irr})^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}} \\ \sigma_{el} &= \left(\frac{4\pi^2 l^4}{\lambda^2} + d^2 \cos^2 \theta \right) \frac{Z_0 R_{irr}}{(R_{load} + R_{irr})^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}} \\ \sigma_{tot} &= \left(\frac{4\pi^2 l^4}{\lambda^2} + d^2 \cos^2 \theta \right) \frac{Z_0 (R_{load} + R_{irr})}{(R_{load} + R_{irr})^2 + \frac{1}{\omega^2 C^2}} \end{aligned}$$

3 Ampiezza di scattering e teorema ottico

Sostituendo nell'equazione per \vec{E}_{rad} trovata all'inizio l'espressione per I_0 otteniamo:

$$\begin{aligned} \vec{E}_{rad} &= \frac{i\omega I_0 d}{4\pi\epsilon_0 r c^2} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \frac{\omega^2 I_0 l^2}{4\pi\epsilon_0 r c^3} e^{i\omega t - ikr} (\hat{n} \times \hat{z}) \\ &= \frac{B_0 e^{i\omega t - ikr}}{4\pi\epsilon_0 r c^3} \frac{-cd \cos \theta + i\omega l^2}{Z} (ic\omega d (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \omega^2 l^2 (\hat{n} \times \hat{z})) \end{aligned}$$

L'ampiezza di scattering risulta quindi:

$$\vec{f}(k\vec{n}) = \frac{B_0}{4\pi\epsilon_0 c^3} \frac{-cd \cos \theta + i\omega l^2}{R_{load} + R_{irr} + \frac{1}{i\omega C}} (ic\omega d (\hat{n} \times (\hat{n} \times \hat{y})) - \omega^2 l^2 (\hat{n} \times \hat{z}))$$

Troviamo ora P_{diss} utilizzando il teorema ottico. Ricordiamo che $\vec{k} = k(\cos \theta \hat{x} + \sin \theta \hat{y})$ è il vettore d'onda dell'onda incidente, per cui abbiamo:

$$\begin{aligned} \hat{k} \times (\hat{k} \times \hat{y}) &= \cos \theta (\sin \theta \hat{x} - \cos \theta \hat{y}), \quad \hat{k} \times \hat{z} = \sin \theta \hat{x} - \cos \theta \hat{y} \\ \vec{E}_0 &= E_0 (-\sin \theta \hat{x} + \cos \theta \hat{y}) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} P_{diss} &= \frac{2\pi\epsilon_0 c}{k} \Im[\vec{E}_0^* \cdot \vec{f}(\vec{k})] = \\ &= \frac{E_0 B_0}{2kc^2 |Z|^2} \left[\left((R_{load} + R_{irr}) cd \cos \theta + \frac{l^2}{C} \right) c\omega d \cos \theta + \left((R_{load} + R_{irr}) \omega l^2 - \frac{cd}{\omega C} \cos \theta \right) \omega^2 l^2 \right] = \\ &= \frac{(R_{load} + R_{irr}) B_0^2}{2|Z|^2} (c^2 d^2 \cos^2 \theta + \omega^2 l^4) = \langle P_{abs} \rangle + \langle P_{irr} \rangle \end{aligned}$$

Notiamo che troviamo $P_{diss} = \langle P_{abs} \rangle + \langle P_{irr} \rangle$, come atteso.